---
quote: "1_18-25-1"
chapter: "1"
verses: "18-25(1)"
title: "От Матфея 1:18-25. Часть 1"
excerpt: "Рождество Иисуса Христа было так: по обручении Матери Его Марии с Иосифом, прежде нежели сочетались они, оказалось, что Она имеет во чреве от Духа Святаго."
date: "2009-02-21"
tags: [""]
posttype: "comment"
---
[[alignRight]]
|![alt Троица ](/Trinity.jpg "Троица, Андрей Рублёв, 15 век. Москва, Третьяковская галерея")

>18. Рождество Иисуса Христа было так: по обручении Матери Его Марии с Иосифом, прежде нежели сочетались они, оказалось, что Она имеет во чреве от Духа Святаго.
>19. Иосиф же муж Ее, будучи праведен и не желая огласить Ее, хотел тайно отпустить Ее.
>20. Но когда он помыслил это,- се, Ангел Господень явился ему во сне и сказал: Иосиф, сын Давидов! не бойся принять Марию, жену твою, ибо родившееся в Ней есть от Духа Святаго;
>21. родит же Сына, и наречешь Ему имя Иисус, ибо Он спасет людей Своих от грехов их.
>22. А все сие произошло, да сбудется реченное Господом через пророка, который говорит:
>23. се, Дева во чреве приимет и родит Сына, и нарекут имя Ему Еммануил, что значит: с нами Бог.
>24. Встав от сна, Иосиф поступил, как повелел ему Ангел Господень, и принял жену свою,
>25. и не знал Ее, как наконец Она родила Сына Своего первенца, и он нарек Ему имя: Иисус.


**Шанти**: Иисус родился от Марии, матери своей - она родила ему плоть, а то, что она зачала от Духа Святого, значит, что Он - от Духа Святого, то есть, Он - Сын Божий. Он - Сын Человеческий, потому что у Него есть тело, плоть, и Он - Сын Божий, потому что рождён от Духа Святого. Иисус потом скажет, что от плоти рождается плоть, а от духа рождается дух.[^1] А вообще, если рассматривать саму Троицу (Бог-Отец, Бог-Сын и Бог-Святой Дух), Святого Духа иногда ещё называют Мать. Получается, что Иисус рождён и от Божественной Матери, и от земной. А что касается Иосифа, здесь его называют сыном Давида.

**Рубик**: «...Да сбудется реченное через пророка», а через какого пророка-то?

**Шанти**: Исаию.

**Рубик**: На самом деле у нескольких пророков: у Захарии тоже. А есть разница между словом Еммануил и словом Иисус (Там-то сказано наречь Его именем Еммануил, а он сказал, наречёшь его именем Иисус)?

**Шанти**: Иисус значит Спаситель, тут это написано.

**Рубик**: Кто-нибудь сам хочет выступить по этому поводу? Сам никто не хочет... Ну я понимаю, дел много, забот много, дети по печкам сидят... Какое там Евангелие?! О нём ещё думать?! Время придёт - сам всё расскажешь, как миленький! Ещё не хватало нам, своё драгоценное время отнимать от этого премилейшего, прекраснейшего мира с его кинами, компьютерами и т.д. Что, бездельники?!

**Аджанта**: У меня есть версия.

**Рубик**: О, давай. Это похвально.

**Аджанта**: Происходящее, на самом деле, связано именно с отцом, с Иосифом. Он сомневается, он хочет отпустить Марию. Потом к нему приходит весть, и он её принимает. Он становится отцом, потому что он так хочет, вернее, потому что ему так сказано, и потому что он это принимает… Если перенести это на любого человека, то, получается, он должен пройти некий путь. Он должен сначала поверить, что в нём есть эта частичка, этот плод от Святого Духа внутри. Он должен его принять и взять на себя ответственность за то, чтобы не погубить этого внутреннего ребёнка, чтобы его не выгнать, чтобы его воспитать. То есть, человек несёт ответственность за этого ребёнка, причём в нескольких аспектах: и как мать, и как отец. Один из смыслов здесь в том, что должен сделать человек с собой, чтобы потом спасти себя (Он же - Спаситель, Иисус, который родится впоследствии. Он родится, чтобы взять на себя ответственность как мать и отец).

**Рубик**: <span id="tro-01_18-25-01">Прекрасно. А вот, каково твоё мнение, в аспекте триединства этой Троицы (Отец - Сын - Святой Дух) Они меняются местами или они навечно Отец, навечно Сын, навечно Святой Дух? Или кто-то когда-то выполняет роль другого или третьего? Один ушёл в отпуск, этот его подменил...</span>

**Аджанта**: Мне кажется, аспект Матери и Отца всегда должен работать. А Святой Дух изначально тоже есть, а потом все три части соединяются, и уже рождается этот внутренний Иисус, и в этот момент достигается единение. Они в отпуск не должны уходить, по логике.

**Рубик**: Ещё комментарии?

**Ананда**: Если этот эпизод целиком рассматривать, то он символизирует то, что даже праведные - написано, что Иосиф был праведным - отвергают Христа, и только по божественному вдохновению принимают Его.

А почему в одном писании написано Еммануил, а тут Иисус? Потому что Бог ещё не с ними - Иисус это путь к Нему. «Иисус сказал ему: Я есмь путь и истина и жизнь; никто не приходит к Отцу, как только через Меня» [Ин. 14:6.].

**Рубик**: Умница. Вот посмотрите, что она сказала - что праведники Его отвергли. Он ещё не родился, а они уже отвергли. Так что же говорить о том, когда он родился. Но праведнику проще Его принять. Потому что он всё-таки готов слышать слово Божие, он готов поступать по слову Божиему. Но сам по себе принять Бога он не в состоянии. Он не знает, кто такой Бог, он не видел Его никогда.

Это то, что я вам говорил о бакенах, о светофорах, о маяках.

Однажды гаишник меня останавливает и говорит:

&ndash; Что ж ты на красный свет-то проехал?

Я говорю:

&ndash; Что же я - ненормальный что-ли? Я же не робот. Абсолютно чистая дорога! Даже намёка на машину нет ни здесь, ни с другой стороны. Ну, у светофора мозгов нету, он не соображает, показывает красный свет, ну почему я должен стоять на этот красный свет?  Я же - человек, я повыше буду. 

Стоял, смотрел на меня:

&ndash; Ну, убедил.

Были, правда, и другие случаи. Самый гениальный - это когда я из Совинцентра ехал ночью. Было 4 часа ночи, градусов 25 мороза, и вот точно так же этот светофор… Гаишник меня останавливает:

&ndash; А, проехал на красный свет!

А по нему видно, на нём деньги просто нарисованы, он стоит там в засаде, ждёт добычу. 

Я ему говорю:

&ndash;  Во-первых, сейчас вызовем дежурного по Москве, посмотрим, сколько у тебя денег в кармане. А во-вторых, узнаем, почему-то этот светофор включен в 4 часа ночи, а не работает в жёлтом режиме.

Так вот, когда он меня отпускал, вы знаете, он чертыхался, матерился, но не на меня:
«Что же это за проклятая жизнь? Такой мороз, стоишь, ждёшь, ну вот он, ну наконец-то, верные (по тем временам, 10 рублей, ну никак не меньше)! И тот уезжает, и тот срывается! Ну как тут можно жить?!»

Понимаете, всё это сшито в единое целое, а вы его всё время делите. Вы же знаете прекрасно - даже то, что я спрашиваю, сам вопрос - он с очень крутым подвохом!

**Сарада**: Сама личность Марии загадочна. Ведь приводится родословная Иосифа, а Мария, в принципе, - простая девушка, и в Евангелии она не явно проявлена. В каком-то месте даже Иисус говорит, что не она мать моя, но братья. [Мф. 12:46-50.] И вместе с тем, она занимает положение почти наравне с Богом. Личность, которая смогла воспринять Святой Дух, оплодотвориться Святым Духом.

[[alignRight]]
|![alt Благовещение ](/Trinity.jpg "Благовещение, Джон Кольер, 15 век. Москва, Третьяковская галерея")

**Нирмала**: То, что Мария зачала от Духа Святого, говорит о том, что все мы - женщины перед Богом, только Бог - мужчина.

**Рубик**: Вот вам, мужикам! Конкретно. Молодец.

**Нирмала**: А ещё я задалась вопросом, кто такие Мария и Иосиф? Если буквально посмотреть на имя Иосиф, то получается, что это исполняющий обязанности Шивы. А Мария - «умри я». Бог не может воплотиться один, потому что даже чтобы телесно Его родить, она должна быть абсолютно чистой - это тоже какие-то божественные аспекты.

**Рубик**: Иначе разнесёт. Правильно говоришь.

**Нирмала**: И вообще, Иосифа называют «Сын Давидов», это значит брат Христа, буквально.

**Рубик**: Именно так. 


[^1]: Рожденное от плоти есть плоть, а рожденное от Духа есть дух (Ин. 3:6).



